\chapter{Lokalisierung von Text}
\label{chp:textdetection}
Um die einzelnen Textzeichen mithilfe des in Kapitel ~\ref{chp:textrecognition}
vorgestellten Convolutional Neuronal Network zu erkennen, werden diese vorerst
lokalisiert. Ziel dieses Kapitels ist es also eine Methode zu beschreiben, die
als Eingabe ein Graustufenbild erhält und möglichst viele der darin vorkommenden
Zeichen entdeckt. Das Verfahren sollte robust gegenüber Änderungen der
Schriftgröße, Schriftart, Farbe der Schrift, Farbe des Hintergrunds und
Beleuchtung sein. \footnote{Die exakte Performance der Textlokalisierung wird in Kapitel
~\ref{chp:evaluation} mithilfe des f-Scores ermittelt.}

Es wurde eine Vielzahl von Vorgehensweisen veröffentlicht, die sich mit dem
Thema der Lokalisierung von Text in natürlicher Umgebung beschäftigen. In
\cite{ye2015text} wurde eine Übersicht über die verschiedenen Methoden erstellt.
Das in \cite{chen2011robust} vorgestellte Verfahren erreichte im Jahr 2011 State
of the Art Performance. Deswegen wird es in diesem Kapitel genauer betrachtet.
Das Verfahren ist eine Kombination mehrerer Methoden und Konzepte, deren Kenntnis
vorausgesetzt wird. Aus diesem Grund ist dieses Kapitel nach dem Bottom-up
Prinzip aufgebaut. Zuerst werden die einzelnen Methoden unabhängig voneinander
beschrieben, dann erst in Abschnitt ~\ref{sec:rtd} das komplette System zur
Lokalisierung von Text.

\section{Connected Components}
\label{sec:cc}
In dieser Sektion werden Connected Components (CCs) sowie deren Analyse vorgestellt. Connected
Components können allgemein als eine Gruppe von zusammenhängenden Pixeln mit
ähnlichen Werten beschrieben werden. Für diese Gruppen werden Attribute wie
Fläche oder Solidity berechnet. Diese geometrischen Informationen sind hilfreich
um Text von anderen Objekten in Bildern zu unterscheiden. Connected Components
sind sowohl in binären Bildern als auch in Graustufenbildern definiert. Die
Abbildung $I:D \rightarrow V$ beschreibt im weiteren Verlauf dieses Kapitels ein
digitales Bild.

\subsection{Nachbarschaft von Pixeln (Pixel Connectivity)}
Bevor Connected Components genauer erläutert werden, wird vorerst
festgelegt, wann Pixel als Nachbarn gelten.

\begin{figure}[t!]
	\centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{neighbours}
	\caption{4-er Nachbarschaft und 8-er Nachbarschaft eines Pixel mit Position $(x,y)$}
	\label{fig:neighbours}
\end{figure}

Die 4-er Nachbarschaft eines Pixel mit Position $p=(x, y)$ sei gegeben als \cite{cc}:
\begin{equation}
N_{4}(p)=\{(x+1,y),(x-1,y),(x,y+1),(x,y-1)\}
\end{equation}
Die 8-er Nachbarschaft eines Pixel mit Position $p=(x, y)$ sei gegeben als \cite{cc}:
\begin{equation}
N_{8}(p)=N_{4}(p)\cup \{(x+1,y+1),(x+1,y-1),(x-1,y+1),(x-1,y-1)\}
\end{equation}
Beide Nachbarschaften sind in Abbildung ~\ref{fig:neighbours} illustriert. Dabei
hat der grüne Pixel in der Mitte die Position $p=(x,y)$. Die Nachbarschaften $N_{4}(p)$ (linkes
Bild) und $N_{8}(p)$ (rechtes Bild) sind die rot markierten Pixel.

\subsection{Definition einer Connected Component}
Eine Menge von Pixeln $Q \subseteq D$ im Bild $I:D \rightarrow V$ wird dann als
Connected Component bezeichnet, wenn für alle $p,q \in Q$ gilt, dass $p$ und $q$
verbunden sind \cite{cc}.

Um festzulegen, wann zwei Pixel $p,q$ als verbunden gelten, wird das Bild zuerst
in den Vordergrund sowie den Hintergrund unterteilt. Die Menge $F$ enthalte alle
Pixelwerte, die zum Vordergrund gehören. Bei einem binären Bild sei $F=\{1\}$,
bei einem Graustufenbild sei $F=\{1,2,...,255\}$. Der Hintergrund sind alle
Pixel die den Wert 0 haben also schwarz sind. Allgemein gesagt gelten zwei Pixel
dann als verbunden, wenn sie Nachbarn sind und beide Werte haben, die zum
Vordergrund gehören. Zusätzlich gelten zwei Pixel als verbunden falls beide zum
Vordergrund gehören und ein Pfad von Pixeln, die alle zum Vordergrund gehören,
sie verbindet. Diagonale Pfade sind gültig, falls die 8-er Nachbarschaft
verwendet wird. Diese Definition von Verbundenheit entstammt \cite{cc}.

Formal formuliert gelten zwei Pixel $p,q \in D$ dann als 4-er verbunden, wenn $q
\in N_{4}(p)$ und $I(p)\in F$ sowie $I(q)\in F$ beziehungsweise als 8-er
verbunden, wenn $q \in N_{8}(p)$ und $I(p)\in F$ sowie $I(q)\in F$. Zusätzlich
gelten $p,q$ als 4-er oder 8-er verbunden, wenn eine Sequenz
$p,a_{1},a_{2},...,a_{n},q \in D$ existiert und gilt: $p$ ist mit $a_{1}$
verbunden, $a_{i}$ ist mit $a_{i+1}$ verbunden und $a_{n}$ ist mit $q$
verbunden.

Abbildung ~\ref{fig:cc} zeigt links ein binäres Eingabebild. Rechts wurden die gefundenen Connected Components farblich markiert.

\begin{figure}[t!]
  \centering
  \subfloat[Original Bild]{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{cc}}
  \hfill
  \subfloat[Connected Components farblich markiert]{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{cc-marked}}
  \caption{Connected Components}
  \label{fig:cc}
\end{figure}

\subsection{Attribute der Connected Components}
\label{sec:ccatt}
Es folgt eine Auflistung verschiedener geometrischer Attribute der Connected
Components, welche später verwendet werden um zwischen Text und anderen
Komponenten zu unterscheiden. $I:D \rightarrow V$ sei weiterhin ein Bild, das
entweder binär ist oder Graustufenwerte enthält. $Q \subseteq D$ sei eine
Connected Component die sich in $I$ befindet.

\subsubsection{Fläche}
Die Fläche $A_{cc} \in \naturalnumbers$ von $Q$ entspricht der Mächtigkeit von $Q$, also:
\begin{equation}
	A_{cc}=|Q|
\end{equation}

\subsubsection{Bounding Box}
Die Bounding Box $B_{cc}=(x_{0},y_{0},w,h)$ gibt das kleinstmögliche
nichtrotierte Rechteck an, in welchem sich alle Elemente von $Q$ befinden.
$x_{0},y_{0}$ stehen dabei für die Position der linken oberen Ecke, $w$ für die
Breite und $h$ für die Höhe des Rechtecks. Dieses lässt sich berechnen, indem
zuerst die Werte $x$ aller $(x,y) \in Q$ betrachtet werden. Es werden die
minimalen und maximalen Werte $x_{min},x_{max}$ gespeichert. Danach werden die
Werte $y$ aller $(x,y) \in Q$ betrachtet und ebenfalls die minimalen und
maximalen Werte $y_{min},y_{max}$ gespeichert. Die Bounding Box ist dann gegeben
als $B_{cc}=(x_{min},y_{min},(x_{max}-x_{min}),(y_{max}-y_{min}))$.

\subsubsection{Seitenverhältnis}
Das Seitenverhältnis einer Connected Component mit Bounding Box
$B_{cc}=(x_{0},y_{0}$,\allowbreak$w,h)$ ist definiert als:

\begin{equation}
  R_{cc}=\frac{w}{h}
\end{equation}

\subsubsection{Extent}
Der Extent $E_{cc}$ gibt das Verhältnis von Fläche der Connected Component zu
Fläche der Bounding Box $B_{cc}=(x_{0},y_{0},w,h)$ an \cite{matgeo}.

\begin{equation}
	E_{cc}=\frac{A_{cc}}{w*h}
\end{equation}

\subsubsection{Solidity}
Zur Bestimmung der Solidity muss vorerst die Fläche der konvexen Hülle der
Connected Component ermittelt werden. Anschließend kann die Solidity $S_{cc}$
berechnet werden als \cite{matgeo}:

\begin{equation}
	S_{cc}=\frac{A_{cc}}{\text{Fläche der konvexen Hülle}}
\end{equation}
\pagebreak

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \subfloat[Eingabebild]{\includegraphics[width=0.49\textwidth]{mser/mserInput}}
	\hfill
	\subfloat[Erkannte MSER ]{\includegraphics[width=0.49\textwidth]{mser/detectedMser}}
  \caption{Textlokalisierung durch MSER}
  \label{fig:mserDetect}
\end{figure}
\section{Maximally Stable Extremal Regions}
\label{sec:mser}

Eine Aufgabe, die sich bei der Verarbeitung von digitalen Bildern stellt, ist das
Erfassen von Ähnlichkeiten in zwei unterschiedlichen Bildern einer gleichen
Szene. Diese können aus verschiedenen Positionen aufgenommen worden sein. Auch
ist es möglich, dass sich die Belichtung zwischen den zwei Aufnahmen ändert. Um
diese Aufgabe zu lösen, muss sich die Frage gestellt werden welche Regionen in
beiden Bildern gewählt werden um anschließend zu prüfen wie ähnlich sie sind.
Eine mögliche Wahl für solche Regionen sind die in \cite{matas2004robust}
vorgestellten Maximally Stable Extremal Regions (MSER). Zwar ist das Ziel dieser
Arbeit nicht Gemeinsamkeiten in verschiedenen Bildern zu finden, allerdings hat
sich herausgestellt, dass MSER geeignet sind, um Text zu lokalisieren
\cite{neumann2010method, shi2013scene, chen2011robust}. Abbildung
~\ref{fig:mserDetect} verdeutlicht dies. Grund für die erfolgreiche
Lokalisierung ist, dass einzelne Textzeichen eine gleichmäßige Farbe besitzen,
die heller oder dunkler als der Hintergrund ist und somit als MSER gelten
\cite{chen2011robust}.

\begin{figure}[t]
  \centering
  \subfloat[Original]{\includegraphics[width=0.15\textwidth]{thresh/original}}
	\hfill
	\subfloat[$t=32$]{\includegraphics[width=0.15\textwidth]{thresh/thresh-32}}
	\hfill
	\subfloat[$t=70$]{\includegraphics[width=0.15\textwidth]{thresh/thresh-70}}
	\hfill
	\subfloat[$t=111$]{\includegraphics[width=0.15\textwidth]{thresh/thresh-111}}
	\hfill
	\subfloat[$t=255$]{\includegraphics[width=0.15\textwidth]{thresh/thresh-255}}
  \caption{Binäres Thresholding}
  \label{fig:thresh}
\end{figure}
\subsection{Binäres Thresholding}
Eine Operation, die verwendet wird, um MSER zu bestimmen ist das binäre
Thresholding. Ziel hierbei ist es basierend auf den Pixelwerten aus einem
Graustufenbild ein Binäres zu erzeugen. Dazu wird ein Threshold $t$ verwendet
der angibt ob ein Pixel im Ausgabebild den Wert $0$ oder $1$ erhält. Die
Operation wird wie folgt definiert. Eingabe sei ein Bild $I:D\rightarrow
\{0,1,...255\}$ und Ausgabe ein Bild $J:D\rightarrow \{0,1\}$ das gleich viele
Zeilen und Spalten hat. Die Pixelwerte von $J$ werden folgendermaßen zugewiesen
\cite{matas2004robust}:
\begin{equation}
		J(x,y) =
		\begin{cases}
			1 & \text{falls $I(x,y)\ge t$} \\
			0 & \text{sonst} \\
		\end{cases}
\end{equation}
Abbildung ~\ref{fig:thresh} zeigt die Thresholding Operation mit
unterschiedlichem Threshold $t$.

\subsection{Definitionen}
Dieser Abschnitt dient der formalen Definition von MSER und den im Zusammenhang
verwendeten Begriffen. Die angegebenen Definitionen entstammen
\cite{matas2004robust}. Im weiteren Verlauf sei $I:D\rightarrow \{0,1,...,255\}$
ein Graustufenbild.

Eine Teilmenge $Q \subseteq D$ wird dann als Region bezeichnet, wenn für alle
$p,q \in Q$ gilt: Es existiert eine Sequenz $p,a_{1},a_{2},...,a_{n},q$ mit
$a_{1},...,a_{n} \in Q$ und $a_{1} \in N_{4}(p), a_{i+1} \in N_{4}(a_{i}), q \in
N_{4}(a_{n})$.  Dies gleicht der Definition von verbundenen Pixeln
bei Connected Components mit dem Unterschied, dass es keine Anforderung an
die Werte der Pixel in der Region $Q$ gibt.

Der äußere Rand $\partial Q$ einer Region $Q$ ist wie folgt definiert. $\partial
Q = \{q \in D\setminus Q : \exists p \in Q: q \in N_{4}(p)\}$. Der äußere Rand
besteht somit aus Pixeln, die nicht in der Region $Q$ liegen, aber direkter
Nachbar von mindestens einem Pixel der Region $Q$ sind.

Als Extremal Region wird eine Region $Q$ bezeichnet bei der für alle $p \in Q, q
\in \partial Q: I(p) > I(q)$ oder $I(p) < I(q)$ gilt. Regionen, die die erste
Voraussetzung erfüllen, werden als Maximum Intensity Region bezeichnet. Jene, die
die zweite erfüllen, als Minimum Intensity Region.

Es sei $Q_{1},...,Q_{i-1},Q_{i},...$ eine Sequenz von Extremal Regions mit
$Q_{i} \subseteq Q_{i+1}$. Die Funktion $v$ sei definiert durch $v(i)=\frac{|Q_{i+\Delta} \setminus
Q_{i-\Delta}|}{|Q_{i}|}$. Eine Extremal Region $Q_{i*}$ gilt genau dann als
Maximally Stable, wenn $v$ ein lokales Minimum bei $i*$ hat. Der Parameter
$\Delta$ kann frei gewählt werden.

\subsection{Implementierung}
In diesem Abschnitt wird die in \cite{matas2004robust} vorgestellte Methode zur
Bestimmung von MSER in einem Graustufenbild beschrieben. Grundsätzlich lässt
sich die Vorgehensweise in zwei Schritte aufteilen. Zuerst werden Extremal
Regions gesucht und von diesen diejenigen ausgewählt, die Maximally Stable sind.

\subsubsection{Suche der Extremal Regions}
Das Auffinden von Extremal Regions kann durch eine Kombination aus Thresholding
sowie der Analyse von Connected Components erreicht werden.

Die Suche beginnt, indem auf dem Eingabebild $I:D\rightarrow \{0,1,...,255\}$ für
alle Thresholds $t \in \{0,1,...,255\}$ die Thresholding Operation ausgeführt
wird. Anschließend werden in den entstandenen $256$ binären Bildern Connected
Components betrachtet. Diese stellen Maximum Intensity Regions und somit
Extremal Regions dar.

Erklären lässt sich dies wie folgt. Beim Thresholding mit Parameter $t$ erhalten
im Ausgabebild $J:D\rightarrow \{0,1\}$ alle Pixel, die im Eingabebild $I$ einen
Wert größer gleich $t$ haben den Wert $1$. Alle mit Wert kleiner $t$ erhalten
eine $0$. Die Connected Components in $J$ sind Gruppen von zusammenhängenden
Pixeln, die den Wert $1$ haben (und somit in $I$ einen Wert größer gleich $t$).
Der äußere Rand der Connected Components besteht aus Pixeln, die im Bild $J$ eine
$0$ (und somit in $I$ einen Wert kleiner $t$) haben. Daraus folgt, dass die
Connected Components Regionen sind, in denen sich Pixel befinden, deren Werte im
Bild $I$ echt größer als die Werte der Pixel des äußeren Randes sind. Dies
entspricht der Definition einer Maximum Intensity Region.

Nachdem alle Maximum Intensity Regions gefunden wurden, folgt die Suche nach
Minimum Intensity Regions, die ebenfalls Extremal Regions sind. Dazu wird das
invertierte Bild $I'$ erzeugt und die beschriebene Methode erneut ausgeführt.

\begin{figure}[t]
	\centering
  \includegraphics[width=0.85\textwidth]{comptree}
	\caption{Ausschnitt eines Component Tree. Abbildung entstammt \cite{donoser2006efficient} und wurde modifiziert © 2006 IEEE}
	\label{fig:comptree}
\end{figure}
\subsubsection{Auswahl der Maximally Stable Extremal Regions}
Die gefundenen Extremal Regions werden gefiltert, um nur jene zu erhalten, die
Maximally Stable sind. Eine effiziente Methode, die dies ermöglicht, wurde in
\cite{donoser2006efficient} vorgestellt und wird im Folgenden beschrieben.

Alle Maximum Intensity Regions $Q$ werden zusammen mit ihrer Fläche $A_{cc}$ und
dem Threshold $t$, bei dem sie gefunden wurden, in den Knoten eines Baums
gespeichert. Dieser Baum wird Component Tree genannt. Die Kanten des Component
Trees geben an, in welcher Teilmengenbeziehung die Regionen stehen. Wenn der
Knoten einer Region $Q_{i}$ Kind des Knotens einer Region $Q_{j}$ ist dann gilt
$Q_{i} \subseteq Q_{j}$. Die Wurzel des Baums ist die Region, die aus allen
Pixeln des Eingabebilds besteht.

Für jeden Knoten wird die Stability Value $\Psi$ berechnet. Diese sei definiert
als: \footnote{In \cite{donoser2006efficient} wurde die Formel
$\Psi(Q_{i}^{t})=({|Q_{j}^{t-\Delta}|-|Q_{k}^{t+\Delta}|})/|Q_{i}^{t}|$
angegeben, aber nicht festgelegt, wie $Q_{i}^{t+\Delta}$ eindeutig bestimmt werden
kann. Da es möglich ist, dass ein Knoten mehrere Kinder hat, ist nicht klar
welches gewählt werden soll. Ebenfalls ist das Verhalten bei einem Knoten, der
keine Nachfolger hat (Blatt), nicht definiert. Aus diesem Grund wird nur der
eindeutige Vorgänger $Q_{j}^{t-\Delta}$ betrachtet. In den praktischen
Implementierungen von MSER \cite{vedaldi08vlfeat, opencvfeature} wird ebenfalls
nur ein Nachbar verwendet.}
\begin{equation}
  \Psi(Q_{i}^{t})=\frac{|Q_{j}^{t-\Delta}|-|Q_{i}^{t}|}{|Q_{i}^{t}|}
\end{equation}
$Q_{i}^{t}$ steht hierbei für eine Region, die bei Threshold $t$ gefunden wurde.
Der Index $i$ wird verwendet, da mehrere solche Regionen existieren können. Der
Parameter $\Delta$ ist bereits aus der Definition von MSER bekannt. Um
$Q_{j}^{t-\Delta}$ zu bestimmen, wird im Component Tree ausgehend vom Knoten
$Q_{i}^{t}$ rekursiv nach oben (zum Parent Knoten) gegangen bis
$Q_{j}^{t-\Delta}$ erreicht wurde.

Maximally Stable sind alle die Regionen $Q_{i}^{t}$ deren Stability Value
$\Psi({Q_{i}^{t}})$ ein lokales Minimum entlang des Pfades zur Wurzel ist.

Nachdem gefiltert wurde, welche Maximum Intensity Regions MSER sind, wird für die
Minimum Intensity Regions ein Component Tree erzeugt und erneut gefiltert. Die
in beiden Teilschritten gefundenen MSER werden vereint und stellen den Output
der Methode dar.

Zur Verdeutlichung des Prinzips ist in Abbildung ~\ref{fig:comptree} ein Ausschnitt eines
Component Tree dargestellt. Für alle Knoten wurde die Stability Value berechnet, wobei $\Delta=30$ angenommen wurde. Die gestrichelte Region $Q_{1}^{165}$ ist
ein Beispiel für eine MSER da die Stability Value $\Psi(Q_{1}^{165})=0.12$ ein
lokales Minimum entlang des Pfades zur Wurzel ist.

\section{Gradienten}
\label{sec:grads}
Gradienten sind ein mathematisches Konzept, das Einzug in die digitalen
Bildverarbeitung gefunden hat. Sie sind hilfreich, um bestimmen zu können, an
welchen Positionen sich Kanten in Bildern befinden. Aus diesem Grund verwendet
sie der im nächsten Kapitel beschriebene Canny Edge Detector. In diesem
Abschnitt werden Gradienten im Kontext von Graustufenbildern beleuchtet und eine
Methode zur Berechnung vorgestellt.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\subfloat[2-dimensionale Darstellung mit eingezeichneten Gradienten]{\includegraphics[width=0.49\textwidth]{grads/grads}}
	\hfill
	\subfloat[3-dimensionale Darstellung]{\includegraphics[width=0.49\textwidth]{grads/threed}}
	\caption{Graustufenbild in 2- und 3-dimensionaler Darstellungen}
	\label{fig:gradthree}
\end{figure}
\subsection{Intuition}
Abbildung ~\ref{fig:gradthree} zeigt dasselbe Graustufenbild in zwei
unterschiedlichen Dimensionen. Links die bekannte Darstellung als 2-dimensionale
Fläche und rechts die Darstellung als 3-dimensionale Oberfläche. Eine zum
Verständnis der Gradienten hilfreiche Metapher ist es sich die Oberfläche als
Terrain mit Bergen und Tälern vorzustellen. Der Gradient weist jeder Position im
Bild einen Vektor mit x- und y-Komponente zu, der angibt, in welche Richtung es
lokal am schnellsten bergaufwärts geht, also der Grauwerte am stärksten steigt.
Die Länge der Vektoren gibt an, wie stark der Anstieg ist. Die roten Pfeile in
der Darstellung links illustrieren für einige Pixel die vom Gradienten
zugewiesenen Vektoren. \footnote{Die Länge der Vektoren wurde aus Gründen der
besseren Darstellung linear auf den Bereich $[0,2]$ skaliert.}

\subsection{Definition}
Für ein Graustufenbild $I: D \rightarrow \{0,1,...,255\}$ ist der Gradient
$\nabla I: D \rightarrow \realnumbers^2$ nach \cite[123]{burger2016digital} definiert durch:
\begin{equation}
  \nabla I(x,y)=
    \begin{pmatrix}[1.3]
      \frac{\partial I}{\partial x}(x,y)\\
      \frac{\partial I}{\partial y}(x,y)
    \end{pmatrix}
\end{equation}
$\frac{\partial I}{\partial x}$ und $\frac{\partial I}{\partial y}$
stehen hierbei für die partiellen Ableitungen von $I$ entlang der x- beziehungsweise
y-Achse.

Für die Magnitude $|\nabla I|: D \rightarrow \realnumbers$ des Gradienten
$\nabla I$ von $I$ gilt \cite[123]{burger2016digital}:
\begin{equation}
|\nabla I(x,y)|=\sqrt{\left[\frac{\partial I}{\partial x}(x,y)\right]^2 + \left[\frac{\partial I}{\partial y}(x,y)\right]^2}
\end{equation}

Die Orientierung $\Phi_{I}: D \rightarrow (-\pi, \pi]$ von
$\nabla I$ ist gegeben als \cite{opencvGrad}:
\begin{equation}
  \Phi_{I}(x,y)=\text{atan2}\left(\frac{\partial I}{\partial y}(x,y), \frac{\partial I}{\partial x}(x,y)\right)
\end{equation}

\subsection{Berechnung des Gradienten}
Ein Problem bei der Berechnung von $\nabla I$ ist, dass $I$ eine diskrete
Abbildung ist. Somit sind die partiellen Ableitungen nicht definiert
\cite{jacobs2005correlation}. Um dennoch mit Gradienten arbeiten zu können ist
eine Annäherung notwendig. Eine Option dafür ist der zentrale
Differenzenquotient \cite{jacobsimage}.

\begin{equation}
  \frac{\partial I}{\partial x}(x,y) \approx \frac{I(x+1,y)-I(x-1,y)}{2}
\end{equation}
und entsprechend:
\begin{equation}
  \frac{\partial I}{\partial y}(x,y) \approx \frac{I(x,y+1)-I(x,y-1)}{2}
\end{equation}

In der Praxis werden die partiellen Ableitungen von $I$ durch das Anwenden des
Sobel-Operator (Sobel) angenähert. Dieser ist im Gegensatz zum zentralen
Differenzenquotienten robuster gegen Bildrauschen \cite[125]{burger2016digital}.
Der Sobel-Operator besteht aus zwei Kernels die durch eine diskrete Faltung
beziehungsweise diskrete Korrelation auf ein Eingabebild $I$ angewandt werden.
In den nächsten Abschnitten wird dies genauer betrachtet.

\subsubsection{Kernel}
Ein Kernel $H$ ist eine Abbildung
$H:\{-\floor{\frac{K}{2}},...,\floor{\frac{K}{2}}\} \times
\{-\floor{\frac{K}{2}},...,\floor{\frac{K}{2}}\}
\subset\integernumbers^2\rightarrow\realnumbers$. Festgelegt wird, dass die
Größe des Kernels nur ungerade sein darf und mindestens $3$ ist, also $K \in
\{2k+1 \mid k \in \naturalnumbers \}$. Aus der Definitionsmenge von $H$ folgt, dass ein Kernel immer gleich viele Zeilen wie Spalten hat.

Abbildung ~\ref{fig:kernel} stellt einen Kernel $H:\{-1,0,1\} \times \{-1,0,1\}
\subset\integernumbers^2\rightarrow\realnumbers$ dar. Die Größe $K$ ist $3$.

\begin{figure}[t!]
	\centering
  \includegraphics[width=0.45\textwidth]{kernel}
	\caption{Beispiel für einen Kernel}
	\label{fig:kernel}
\end{figure}

\subsubsection{Faltung und Korrelation}
Die diskrete Faltung und diskrete Korrelation lassen sich ähnlich berechnen
haben jedoch verschiedene Eigenschaften \footnote{In der praktischen digitalen
Bildverarbeitung werden die Begriffe teilweise nicht scharf genug getrennt, was
zu Verwirrung führen kann. So wird beispielsweise die Funktion \textit{filter2D}
der Library OpenCV als ''Convolves an image with the kernel''
\cite{opencvconv} beschrieben. Bei genauerer Betrachtung der Dokumentation wird
ersichtlich, dass eigentlich die Korrelation berechnet wird.}. So ist
beispielsweise die Faltung im Gegensatz zur Korrelation assoziativ
\cite{jacobs2005correlation}.

Es sei $I: D \rightarrow V$ ein digitales Bild,
$H:\{-k,...,k\} \times
\{-k,...,k\}
\subset\integernumbers^2\rightarrow\realnumbers$ ein Kernel wobei
$k=\floor{\frac{K}{2}}$. Die 2-dimensionale diskrete Faltung $H \ast I$
von $H$ und $I$ ist gegeben durch \cite{jacobs2005correlation}:
\begin{equation}
  (H \ast I)(x,y) = \sum_{j=-k}^{k}
  \sum_{i=-k}^{k} I(x-i,y-j) H(i,j)
\end{equation}
Für die 2-dimensionale diskrete Korrelation $H \star I$ von $H$ und $I$ gilt
\cite{jacobs2005correlation}:
\begin{equation}
  (H \star I)(x,y)=\sum_{j=-k}^{k}
  \sum_{i=-k}^{k} I(x+i,y+j) H(i,j)
\end{equation}
Um den Zusammenhang zwischen Korrelation und Faltung zu verstehen, wird der
horizontal und vertikal gespiegelten Kernel $H^{\ast}$ betrachtet. Formal ausgedrückt,
$H^*(x,y)=H(-x,-y)$. Es gilt \cite[100]{burger2016digital}:
\begin{equation}
  H\ast I = H^{\ast} \star I
\end{equation}
In Worten ausgedrückt: Die diskrete Faltung von $H$ und $I$ gleicht der
diskreten Korrelation von $I$ und dem gespiegelten Kernel $H^{\ast}$

\subsubsection {Sobel}
Die beiden Kernel $H_{x}^{S},H_{y}^{S}: \{-1,0,1\} \times
\{-1,0,1\}\subset\integernumbers^2 \rightarrow \realnumbers$ des Sobel-Operators
mit Größe $K=3$ sind gegeben als \cite{sobelimage} \footnote{Häufig finden sich
in der Literatur auch die vertikal und horizontal gespiegelten Varianten der
Kernel. Diese müssen mithilfe der diskreten Korrelation auf das Bild
angewandt werden, um den Gradienten zu berechnen \cite{sobelimage}.}:
\begin{equation*}
H_{x}^{S}=
\begin{bmatrix}
 1 & 0 & -1\\
 2 & 0 & -2\\
 1 & 0 & -1
\end{bmatrix}
,
H_{y}^{S}=
\begin{bmatrix}
 1 & 2 & 1\\
 0 & 0 & 0\\
 -1 & -2 & -1
\end{bmatrix}
\end{equation*}
Mithilfe des Sobel-Operators lassen sich die Werte des Gradienten $\nabla I$ von
Bild $I$ wie folgt berechnen \cite[125]{burger2016digital}:

\begin{equation}
  \nabla I(x,y) \approx \frac{1}{8}
  \begin{pmatrix}[1.3]
    (I \ast H_{x}^{S})(x,y)\\
    (I \ast H_{y}^{S})(x,y))
  \end{pmatrix}
\end{equation}

\newpage
\section{Canny Edge Detection}
\begin{figure}[t!]
  \centering
  \subfloat[Eingabebild]{\includegraphics[width=0.25\textwidth]{canny/blurred}}
  \hspace{2cm}
	\subfloat[Erkannte Kanten]{\includegraphics[width=0.25\textwidth]{canny/canny}}
  \caption{Canny Edge Detection Resultat}
  \label{fig:canny}
\end{figure}
Wie bereits erwähnt, eignen sich MSER zur Lokalisierung von Text. Probleme treten bei
verschwommenen Bildern auf. In diesen können mehrere Buchstaben als eine
Maximally Stable Extremal Region erkannt werden. Dadurch ist eine Unterscheidung
nicht mehr möglich. Dies ist problematisch, da die in Kapitel
~\ref{chp:textrecognition} beschriebene Texterkennung einzelne voneinander
getrennte Zeichen als Eingabe erwartet. Eine Lösung für das Problem wird in
Abschnitt ~\ref{sec:eee} vorgestellt. Diese verbessert die Konturen der MSER
mithilfe des in \cite{canny1986computational} veröffentlichten Canny Edge
Detector (Canny). Hierbei handelt es sich um eine Methode, die Kanten in
digitalen Bildern lokalisiert. In Abbildung ~\ref{fig:canny} ist erkennbar, dass
dies auch in verschwommenen Fotos funktioniert. Der Canny Edge Detector erzielte
im Vergleich mit Alternativen wie dem Sobel-, Prewitt- und Roberts-Operator
sowie Laplacian of Gaussian in fast allen Szenarien bessere Ergebnisse
\cite{maini2009study}. Die folgende Beschreibung des Canny Edge Detector basiert auf \cite[132-137]{burger2016digital}.

\subsection{Vorbearbeitung}
\begin{figure}[t!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.85\textwidth]{gaussian}
  \caption{Gauß Verteilung mit $\sigma=1$}
  \label{fig:gaussian}
\end{figure}
Bildrauschen kann bei der Lokalisierung von Kanten zu Fehlern führen. Canny
nutzt als Gegenmaßnahme die Faltung des Eingabebilds mit einem Smoothing Kernel.
Durch die Glättung des Fotos wird das Rauschen reduziert. Der von Canny
verwendete Kernel ist der Gaussian Kernel welcher auf der Gauß-Verteilung
$G_{\sigma}: \realnumbers \times \realnumbers \rightarrow \realnumbers$ beruht.
Diese ist für den Erwartungswert $\mu=0$ mit 2-dimensionalen Eingaben gegeben
als \cite{gaussiankernel}:

\begin{equation}
  G_{\sigma}(x,y)= \frac{1}{2\pi \sigma ^2}e^{-\frac{x^2+y^2}{2\sigma^2}}
\end{equation}
Zur Erzeugung eines Gaussian Kernel
$H_{G,\sigma}:\{-\floor{\frac{K}{2}}$,$...$,$\floor{\frac{K}{2}}\} \times
\{-\floor{\frac{K}{2}}$,$...$,\allowbreak$\floor{\frac{K}{2}}\}
\subset\integernumbers^2\rightarrow\realnumbers$, der nur endlich viele Werte
darstellen kann, ist eine Diskretisierung notwendig. Eine einfach zu berechnende
aber ungenaue Annäherung an $G_{\sigma}$ kann nach \cite{gaussiankernel} in zwei
Schritten erreicht werden.

Zuerst muss die Größe $K$ des Kernels $H_{G,\sigma}$ so festgelegt werden, dass
der überwiegende Teil der Positionen, an denen die Gauß-Verteilung größer null
ist, abgedeckt wird. Um dies zu erreichen, sollte $K$ auf $K=2*3\sigma$ gesetzt
werden \cite{gaussiankernel}. Damit das Zentrum des Kernels definiert ist, wird
$K$ um eins erhöht also gilt insgesamt $K=2*3\sigma + 1$.

Anschließend werden allen Positionen $(x,y) \in
\{-\floor{\frac{K}{2}},...,\floor{\frac{K}{2}}\} \times
\{-\floor{\frac{K}{2}}$,$...$,\allowbreak$\floor{\frac{K}{2}}\}$ des Kernels
$H_{G,\sigma}$ die Werte der Gauß-Verteilung wie folgt zugewiesen:
\begin{equation}
	H_{G,\sigma}(x,y)=G_{\sigma}(x,y)
\end{equation}
Abbildung ~\ref{fig:gaussian} verdeutlicht das Prinzip anhand der
Gauß-Verteilung $G_{1}$. Nach der beschriebenen Formel sollte ein 7x7 Kernel
genutzt werden. Die rot markierten Punkte geben die Werte, die dem Kernel
zugewiesen werden, an.

\begin{figure}[bt]
  \centering
  \includegraphics[width=0.50\textwidth]{canny/quant}
  \caption{Auswahl der Nachbarn basierend auf der Orientierung des Gradienten. Abbildung basiert auf \cite[135]{burger2016digital}.}
  \label{fig:cannyquant}
\end{figure}
\subsection{Lokalisierung der Kanten}
Nachdem das Eingabebild $I: D \rightarrow \{0,1,...,255\}$ mit einem Gaussian
Kernel $H_{G, \sigma}$ geglättet wurde, werden Kanten lokalisiert. Die Ausgabe
von Canny ist ein binäres Bild $J: D \rightarrow \{0, 1\}$ in dem alle Pixel, die
Teil einer Kante sind, den Wert 1 (weiß) erhalten. Alle anderen Pixel erhalten
eine 0 (schwarz). Die Lokalisierung beginnt mit der Berechnung des Gradienten
$\nabla I: D \rightarrow \realnumbers^2$ sowie dessen Magnitude $|\nabla I|: D
\rightarrow \realnumbers$ und Orientierung $\Phi_{I}: D \rightarrow (-\pi,
\pi]$.

Die Magnitude $|\nabla I|$ des Gradienten wird im Folgenden zur Lokalisierung
von Kanten verwendet. Diese Herangehensweise lässt sich informell wie folgt
erklären. Eine Kante befindet sich in Bildern an Positionen, bei denen sich die
Pixelwerte entlang einer Richtung deutlich ändern. $|\nabla I(x,y)|$ gibt an,
wie stark diese Änderung bei Position $(x,y)$ entlang der x- und y-Richtung ist.
Falls $|\nabla I(x,y)|$ groß ist, ist dies ein Anzeichen dafür, dass das Pixel
an Position $(x,y)$ Teil einer Kante ist.

Nachdem der Gradient berechnet wurde, wird ein Verfahren namens non-maximum
suppression der Magnitude angewandt. Dazu wird für alle Pixel $p$ des Bildes $I$
die Orientierung des Gradienten $\Phi_{I}(p)$ betrachtet. Mithilfe von
$\Phi_{I}(p)$ werden aus der Nachbarschaft $N_{8}(p)$ die beiden Pixel
$q_{1},q_{2} \in N_{8}(p)$ ausgewählt, in deren Richtung der Gradient
beziehungsweise der um $180 \degree$ gedrehte Gradient zeigt. Anschließend
werden in einer Abbildung $I_{mag}: D \rightarrow \realnumbers$ neue Magnitudes
nach der folgenden Regel gespeichert.
\begin{equation}
		I_{mag}(p) =
		\begin{cases}
			|\nabla I(p)| & \text{falls } |\nabla I(p)| \ge |\nabla I(q_{1})| \text{ und } |\nabla I(p)| \ge |\nabla I(q_{2})| \\
			0 & \text{sonst} \\
		\end{cases}
\end{equation}
Dadurch sind in $I_{mag}$ die Werte aller Pixel $p$, deren Magnitude kein
lokales Maximum bezüglich $q_{1}$ und $q_{2}$ ist, auf 0 gesetzt. Somit sind sie
bei der Lokalisierung von Kanten nicht mehr relevant.

Bei der Auswahl der Nachbarn $q_{1},q_{2} \in N_{8}(p)$ eines Pixels zur
Durchführung der non-maximum suppression muss beachtet werden, dass die
Orientierung $\Phi_{I}$ des Gradienten alle Werte im Bereich $(-\pi, \pi]$
annehmen kann, aber nur 8 Nachbarn existieren. Eine Diskretisierung ist in
Abbildung ~\ref{fig:cannyquant} dargestellt. Diese weist jedem der Nachbarn
einen gewissen Bereich aus dem Intervall $[0,360]$ zu. Zur Verdeutlichung ein
Beispiel: Ein Pixel $p$ habe im Bild $I$ die Position $(x,y)$. Die Orientierung
$\Phi_{I}(p)$ sei $50 \degree$. Der um $180\degree$ gedrehte Gradient hat somit
eine Orientierung von $230 \degree$. Mithilfe von Abbildung
~\ref{fig:cannyquant} werden $q_{1}$ und $q_{2}$ bestimmt. Es ist erkennbar, dass
$q_{1}=(x+1,y+1)$ und $q_{2}=(x-1,y-1)$. \footnote{Zum einfacheren Verständnis
verwendet das Beispiel und Abbildung ~\ref{fig:cannyquant} den Bereich $[0,360]$
anstelle von $(-\pi, \pi]$.}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{canny/hyst}
  \caption{Hysteresis Thresholding anhand eines Beispiels}
  \label{fig:cannyhyst}
\end{figure}
\subsection{Hysteresis Thresholding}
Der non-maximum suppression folgt der finale Schritt von Canny, das sogenannte
Hysteresis Thresholding. Dieses arbeitet mit zwei Thresholds $t_{low},
t_{high}$, wobei $t_{high}>t_{low}$ gilt. Betrachtet werden zuerst alle Pixel
$p$ für die $I_{mag}(p) \ge t_{high}$ gültig ist. Im Ausgabebild $J: D
\rightarrow \{0,1\}$ wird markiert, dass diese Pixel Teil einer Kante sind. Also
$J(p)=1$ gesetzt.

Ausgehend von allen Pixeln $p$, die gerade markiert wurden, wird eine rekursive
edge trace gestartet. Dazu werden alle Nachbarpixel $q_{i}$ in der 8-er
Nachbarschaft $N_{8}(p)$ betrachtet. Falls für einen Nachbar $I_{mag}(q_{i}) \ge
t_{low}$ gilt, wird er markiert, also $J(q_{i})=1$ gesetzt. Jeder Nachbar
$q_{i}$, der markiert wurde, überprüft für seine acht Nachbarn, ob deren
Magnitude größer gleich dem Threshold $t_{low}$ ist und markiert sie
gegebenenfalls. So wird rekursiv fortgefahren. Alle Pixel deren Wert im
Ausgabebild am Ende der Rekursion nicht auf $1$ gesetzt wurde, sind nicht Teil
einer Kante. Ihr Wert wird auf $0$ gesetzt.

Abbildung ~\ref{fig:cannyhyst} verdeutlicht das Prinzip anhand eines Beispiels.
Die Pixel sind hierbei nicht 2-dimensional, sondern aus Gründen der einfacheren
Darstellung 1-dimensional angeordnet. Das Hysteresis Thresholding funktioniert
jedoch gleich. Es ist erkennbar, dass die Magnitude des Pixels an Position 3
größer gleich $t_{high}$ ist. Aus diesem Grund wird er markiert. Anschließend
wird ausgehend von ihm eine rekursive edge trace gestartet. Dazu werden seine
Nachbarn betrachtet. Dies sind die Pixel an Position 2 und 4. Da der Wert des
Pixels an Position 4 größer gleich dem Threshold $t_{low}$ ist, wird er markiert
und die Rekursion von ihm aus fortgesetzt. So wird festgestellt, dass der Pixel
an Position 5 ebenfalls markiert werden muss. Der Pixel an Position 7 verfügt
zwar über eine Magnitude, die größer gleich dem Threshold $t_{low}$ ist, wird
aber nicht markiert. Grund hierfür ist, dass er bei der edge trace nicht
erreicht wird, da die Magnitude seines linken Nachbarn kleiner als $t_{low}$
ist.

\pagebreak
\section{Edge Enhanced MSER}
\label{sec:eee}
\begin{figure}[t!]
  \centering
  \subfloat[Eingabebild]{\includegraphics[width=0.33\textwidth]{eee/input}}
	\hfill
	\subfloat[MSER und Canny farblich markiert]{\includegraphics[width=0.33\textwidth]{eee/failedMser}}
	\hfill
	\subfloat[Edge Enhanced MSER farblich markiert]{\includegraphics[width=0.33\textwidth]{eee/eee}}
  \caption{Edge Enhanced MSER}
  \label{fig:eee}
\end{figure}

Zur Verbesserung der MSER in verschwommenen Bildern wird die in
\cite{chen2011robust} veröffentlichte Methode verwendet. Die Idee hinter diesem
Verfahren ist MSER mit dem Canny Edge Detector zu kombinieren, da dieser in
der Lage ist die Umrisse der Textzeichen in verschwommenen Bildern zu
lokalisieren. Abbildung ~\ref{fig:eee} zeigt links ein verschwommenes
Eingabebild. Wie im mittigen Bild erkennbar ist, führt dies zu Problemen bei der
Lokalisierung von Schriftzügen durch MSER. Die Zeichen \textit{C},\textit{n} und
die beiden \textit{e} sind miteinander verbunden. Somit ist eine Unterscheidung
nicht mehr möglich. Ebenfalls ist ersichtlich, dass Canny trotz der Unschärfe
die Umrisse der Textzeichen lokalisieren konnte. Dies wird beim Edge Enhancing
genutzt und führt zu einer erfolgreichen Trennung der Zeichen, wie im rechten
Bild erkennbar ist.

\subsection{Durchführung des Edge Enhancing}
Da in \cite{chen2011robust} nur eine informelle Beschreibung des Verfahrens
angegeben wurde, ist die Implementierung an \cite{robusteee} angelehnt.

Algorithmus ~\ref{alg:eee} zeigt die Vorgehensweise. Im Folgenden wird das
grundsätzliche Konzept beschrieben. Mithilfe der im Eingabebild $I$ gefundenen
MSER wird ein binäres Bild $M$ erzeugt. In diesem erhält jedes Pixel, das Teil
einer MSER ist, den Wert $1$. Anschließend wird der Canny Edge Detector auf das
Eingabebild $I$ angewandt wodurch ein Ausgabebild $C$ entsteht. In diesem hat
jedes Pixel, welches Teil einer Kante ist, den Wert $1$. Dann werden alle Pixel $p$
für die $M(p)=1$ und $C(p)=1$ gilt betrachtet. Sie sind sowohl Teil einer MSER
als auch Teil einer Kante und befinden sich auf dem Umriss eines Textzeichens.
Ziel ist es die MSER Regionen so zu beschneiden, dass die einzelnen Zeichen
voneinander getrennt sind. Dies wird erreicht, indem für alle $p$ jener Nachbar
$q\in N_{8}(p)$ aus der MSER Maske entfernt wird, in dessen Richtung die
Orientierung $\Phi_{I}(p)$ des Gradienten zeigt.

Zu beachten ist, dass der Gradient immer in die Richtung des steilsten Anstiegs
der Pixelwerte zeigt. Je nachdem ob sich ein helles Textzeichen auf dunklem
Hintergrund oder ein dunkles Zeichen auf hellem Hintergrund befindet, zeigt der
Gradient in Richtung des Zeichens oder vom Zeichen weg. Da die MSER Maske
außerhalb des Textzeichens beschnitten werden soll ist bei hellen Zeichen auf
dunklem Hintergrund eine Rotation der Orientierung des Gradienten um $180
\degree$ notwendig. Wird dies nicht durchgeführt, werden Teile des Textzeichens
entfernt. Ob eine Rotation notwendig ist, wird mithilfe der MSER Regionen
festgestellt, da bei deren Suche in Maximum/Minimum Intensity
Region unterteilt wurde. Rotiert wird immer dann, wenn eine Maximum Intensity
Region vorliegt.
\begin{algorithm}
    \SetKwInOut{Input}{Input}
    \SetKwInOut{Output}{Output}

    \textcolor{cadmiumgreen}{\textbf{EdgeEnhancedMser}}$(I)$\;
    \Indp\Input{$I$: ein Graustufenbild mit $N$ Zeilen und $M$ Spalten}
    \Output{Ein binäres Bild mit $N$ Zeilen und $M$ Spalten, in dem jeder Pixel der Teil einer Edge Enhanced MSER ist, den Wert 1 erhält. Alle anderen Pixel erhalten den Wert 0}
		\BlankLine
		Erzeuge Variablen:\;
		\Indp
		$D \gets \{0,...,M-1\} \times \{0,...,N-1\}$\Comment*{Bild-Koordinaten}
		$C: D \rightarrow \{0, 1\}$\Comment*{Canny Edge Detection Ausgabebild}
		$M: D \rightarrow \{0, 1\}$\Comment*{MSER Binärmaske}
		$L: D \rightarrow \{0, 1\}$\Comment*{Maximum Intensity Region Binärmaske}
		$E: D \rightarrow \{0, 1\}$\Comment*{Speichert Pixel, die aus der MSER Maske entfernt werden}
		$J: D \rightarrow \{0, 1\}$\Comment*{Ausgabebild}
		\Indm
		\BlankLine
		Initialisiere Binärmasken mit Wert $0$:\;
		\Indp
		\ForEach{$p \in D$}
		{
			$M(p) \gets 0$\;
			$L(p) \gets 0$\;
			$E(p) \gets 0$\;
		}
		\Indm
		\BlankLine
		$Q_{M} \gets \{ Q \subseteq D : Q \text{ ist MSER in } I\}$\;
		$C \gets$ Canny($I, t_{low}, t_{high}$)\;
		\BlankLine
		\ForEach{$Q \in Q_{M}$}
		{
			\ForEach{$p \in Q$}
			{
				$M(p) \gets 1$\;
				\If{$Q$ ist Maximum Intensity Region}
				{
					$L(p)=1$\;
				}
			}
		}
		\BlankLine
		\ForEach{$p \in D$}
		{
			\If{$C(p) = 1 \wedge M(p) = 1$}
			{
				$\theta \gets \Phi_{I}(p)$\;
				\If{$L(p)=1$}
				{
					$\theta \gets \theta + 180 \Mod{360}$
				}
				$q \gets$ AngleToNeighbour($\theta$)\Comment*{Siehe Abbildung ~\ref{fig:cannyquant}}
				$E(q) \gets 1$\;
			}
		}
		$J \gets \neg{E} \wedge M$\Comment*{Entfernt aus der MSER Maske $M$ alle Pixel die in $E$ sind}
		\textbf{return} $J$\;
    \caption{Methode zur Bestimmung der Edge Enhanced MSER. Der Pseudocode basiert auf \cite{robusteee}.}
		\label{alg:eee}
\end{algorithm}

\section{Stroke Width Transform}
\label{sec:swt}
\begin{figure}[t!]
  \centering
  \subfloat[Eingabebild (binär)]{\includegraphics[width=0.33\textwidth]{swt/input}}
	\subfloat[Distance Transform]{\includegraphics[width=0.33\textwidth]{swt/distance}}
  \subfloat[Stroke Width Transform]{\includegraphics[width=0.33\textwidth]{swt/swt}}
  \caption{Distance Transform und Stroke Width Transform}
  \label{fig:swt}
\end{figure}
Im Gegensatz zu den bisher beschriebenen Methoden wurde die in
\cite{epshtein2010detecting} vorgestellte Stroke Width Transform (SWT) speziell
zur Lokalisierung von Schriftzügen entwickelt. Durch eine nach der Anwendung der
SWT durchgeführte Analyse von Connected Components kann Text unabhängig von
Größe, Orientierung und Schriftart lokalisiert werden. Die Grundidee hinter
dieser Methode ist, dass eine nahezu konstante Strichbreite (Strichstärke)
charakteristisch für Textzeichen ist. Die Stroke Width Transform nutzt dies,
indem sie jedem Pixel in einem binären Bild $I$ die Breite des Strichs, zu dem es
gehört, zuweist. Danach werden in $I$ Connected Components gebildet und der
Variationskoeffizient bezüglich der enthaltenen Pixelwerte berechnet. Liegt
dieser unter einem definierten Threshold, zählt eine Connected Component als
Textzeichen. In dieser Sektion wird die Anwendung der Stroke Width Transform
mithilfe der euklidischen Distance Transform beschrieben. Diese Vorgehensweise
wurde in \cite{chen2011robust} vorgestellt. In Abschnitt ~\ref{sec:rtd} wird die
Filterung basierend auf dem Variationskoeffizienten vorgenommen.

\subsection{Distance Transform}
Es sei $I:D \rightarrow \{0,1\}$ ein binäres Bild. Dieses wird in Vordergrund
und Hintergrund aufgeteilt. Dabei zählen jene Pixel zum Vordergrund, deren Wert
$1$ ist. Der Hintergrund besteht aus den restlichen Pixeln mit Wert $0$.
$Q_{F}=\{(x,y) \in D : I(x,y)=1\}$ sei die Menge die alle Pixel des Vordergrunds
enthält. $Q_{B}=D \setminus Q_{F}$ entsprechend für den Hintergrund. Die
euklidische Distance Transform weist jedem Pixel $p=(x,y)$ im Ausgabebild
$J:D\rightarrow \realnumbers^{+}$ Werte wie folgt zu \footnote{Die
Fallunterscheidung ist nicht zwingend notwendig. $J(p)=\displaystyle \min_{q\in
Q_{B}} d(p, q)$ wäre ausreichend, da einem Pixel $p$ des Hintergrunds auch so der
Wert $0$ zugewiesen wird. Dies gilt, da falls $p \in Q_{B}$ folgt, $\displaystyle
\min_{q\in Q_{B}} d(p, q) = d(p, p)=0$. Zum einfacheren Verständnis wurde die
Fallunterscheidung dennoch eingefügt.}:
\begin{equation}
	J(p)=
	\begin{cases}
		\displaystyle \min_{q\in Q_{B}} d(p, q) & \text{falls $p\in Q_{F}$} \\
		0 & \text{falls $p \in Q_{B}$} \\
	\end{cases}
\end{equation}
Wobei $d: D^2 \rightarrow \realnumbers^{+}$ die euklidische Distanz zwischen zwei
Pixeln $p=(x,y), q=(x',y')$ angibt welche definiert ist als \cite{weissteindistance}:

\begin{equation}
	d(p,q)=\sqrt{(x-x')^2 + (y-y')^2}
\end{equation}

Zusammengefasst weist nach \cite{opencvdistance} die euklidische Distance
Transform jedem Pixel $p$ des Vordergrunds die euklidische Distanz zum nächsten
Pixel $q$ des Hintergrund zu. Allen Pixeln des Hintergrund wird der Wert $0$
zugewiesen.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \subfloat[Distance Transform]{\includegraphics[width=0.4\textwidth]{swt/textthreed}}
	\subfloat[Stroke Width Transform]{\includegraphics[width=0.4\textwidth]{swt/swtthreed}}
  \caption{Dreidimensionale Darstellung der Distance Transform und Stroke Width Transform}
  \label{fig:swtthree}
\end{figure}

\subsection{Anwendung der Stroke Width Transform}
Informell lässt sich die Methode zur Anwendung der Stroke Width Transform
mithilfe von Abbildung ~\ref{fig:swtthree} beschreiben. Wie im linken Bild
erkennbar ist, hat die Distance Transform entlang des Zentrums von Buchstaben
mehrere lokale Maxima (''Bergspitzen'') mit unterschiedlichen Werten. Ausgehend
von diesen wird gleichzeitig in alle Richtungen die zu einem Pixel mit
geringerem Wert führen bergabwärts gegangen. Den auf dem Weg nach unten
passierten Pixeln wird die Höhe der Bergspitze, von der aus sie erreicht wurden,
zugewiesen. Das Ergebnis der Stroke Width Transform ist im rechten Bild
sichtbar. Genau genommen wird für jedes Pixel die Hälfte der Breite des Strichs
zu dem es gehört berechnet. Dies ist jedoch für die Filterung mithilfe des
Variationskoeffizienten irrelevant, wie in ~\ref{sec:swtproof} gezeigt wird.

Algorithmus ~\ref{alg:swt} zeigt die Anwendung der SWT in Pseudocode. Die
Vorgehensweise basiert auf \cite{chen2011robust}.

\begin{algorithm}
    \SetKwInOut{Input}{Input}
    \SetKwInOut{Output}{Output}

    \textcolor{cadmiumgreen}{\textbf{Swt}}$(I)$\;
    \Indp\Input{$I$: ein binäres Bild mit $N$ Zeilen und $M$ Spalten}
    \Output{Ein Bild mit $N$ Zeilen und $M$ Spalten, in dem jeder Pixel die halbe Breite des Strichs zu dem er gehört speichert}
		\BlankLine
		Erzeuge Variablen:\;
		\Indp
		$D \gets \{0,...,M-1\} \times \{0,...,N-1\}$\Comment*{Bild-Koordinaten}
		$T_{o}: D\rightarrow \realnumbers^{+}$\Comment*{Speichert das Ergebnis der Distance Transform}
		$T: D\rightarrow \naturalnumbers_{0}$\Comment*{Auf natürliche Zahlen gerundete Distance Transform}
		$L: D \rightarrow D$\Comment*{Speichert für alle Pixel Nachbarn mit echt kleinerem Wert}
		\Indm
		\BlankLine
		$T_{o} \gets$ DistanceTransform($I$)\;
		$T \gets$ RoundToInt($T_{o}$)\;
		$Q_{F} \gets \{(x,y)\in D : I(x,y)=1\}$\;
		\BlankLine
		\ForEach{$p \in Q_{F}$}
		{
			$L(p) \gets \{q \in N_{8}(p) : T(q) < T(p)\}$
		}
		\BlankLine

		$s_{max} \gets \text{max}(T)$\Comment*{Maximale Distanz in der Distance Transform ermitteln}
		\For{$s \gets s_{max}$ \KwTo $1$}
		{
			Stack $\gets$ InitializeStack()\;
			$S \gets \{(x,y) \in D : T(x,y)=s\}$\;
			Stack.push($S$)\;
			\BlankLine

			\While{\textbf{not} \text{Stack.empty()}}
			{
				$p \gets \text{Stack.pop()}$\;
				$T(p) \gets s$\;
				Stack.push($L(p)$)\;
			}
		}
		\textbf{return} $T$\;
    \caption{Methode zur Anwendung der Stroke Width Transform auf ein binäres Bild. Der Pseudocode basiert auf \cite{chen2011robust}.}
		\label{alg:swt}
\end{algorithm}

\FloatBarrier
\section{Robuste Textlokalisierung}
\label{sec:rtd}
\begin{figure}[t!]
  \centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{detect/overview}
  \caption{Übersicht über die Funktionsweise der Textlokalisierung}
  \label{fig:detectoverview}
\end{figure}
Alle für das Verständnis der Textlokalisierung notwendigen Konzepte und Methoden
wurden in den vorangegangenen Abschnitten beschrieben. Nun wird das vollständige
System zur Lokalisierung von Textzeichen vorgestellt, dessen Aufbau in Abbildung
~\ref{fig:detectoverview} dargestellt ist. Dieses System basiert wie in
~\ref{chp:textdetection} erwähnt auf \cite{chen2011robust}.

Die Eingabe des Systems ist ein Graustufenbild $I: D \rightarrow
\{0,1,...,255\}$. Begonnen wird mit der Durchführung der in Abschnitt
~\ref{sec:eee} beschriebenen Methode zur Extraktion der Edge Enhanced MSER.
Diese verfügt über den Parameter $\Delta$, der bei der Bestimmung der MSER
verwendet wird, sowie über die Canny Thresholds $t_{low}, t_{high}$. Die Ausgabe
ist ein binäres Bild $E: D \rightarrow \{0,1\}$ in dem alle Pixel die Teil einer
Edge Enhanced MSER sind den Wert 1 erhalten. Da neben Textzeichen auch andere
Regionen als Edge Enhanced MSER gelten können, folgt eine Filterung anhand
geometrischer Attribute.

Dazu wird mithilfe der 4-er Nachbarschaft $N_{4}$ die Menge aller Connected
Components $C$ im binären Bild $E$ gebildet. Dabei gilt $C=\{Q \subseteq D : Q
\text{ ist Connected}$ $\text{Component in } E\}$. Die Menge $C$ wird anhand der
Attribute der Connected Components gefiltert. Dazu wird für alle $Q \in C$ die
Fläche $A_{cc}$, das Seitenverhältnis $R_{cc}$, der Extent $E_{cc}$ sowie die
Solidity $S_{cc}$ berechnet. Diese Attribute werden mit anpassbaren Parametern
verglichen. Formal ausgedrückt werden aus $C$ alle $Q$ entfernt, die folgende
Bedingungen nicht erfüllen:

\begin{enumerate}
	\item $A_{cc} \ge A_{cc}^{min} \wedge A_{cc} \le A_{cc}^{max}$
	\item $R_{cc} \le R_{cc}^{max}$
	\item $E_{cc} \ge E_{cc}^{min} \wedge E_{cc} \le E_{cc}^{max}$
	\item $S_{cc} \le S_{cc}^{max}$
\end{enumerate}

Anschließend wird durch die in Abschnitt ~\ref{sec:swt} beschriebenen Stroke
Width Transform eine weitere Filterung durchgeführt. Die SWT wird auf das
binäre Bild $E$, indem alle Edge Enhanced MSER markiert wurden, angewandt
wodurch ein Bild $T$ entsteht. Dann wird für alle Connected Components $Q\in C$
der Variationskoeffizient $c_{T}(Q)$ der Strichbreiten bezüglich $T$ berechnet.
Dieser sei definiert als:
\begin{equation}
	c_{T}(Q)=\frac{s_{T}(Q)}{m_{T}(Q)}
\end{equation}
wobei $s_{T}(Q)$ die empirische Standardabweichung von $Q$ bezüglich $T$ ist.
Diese ist gegeben durch:
\begin{equation}
	s_{T}(Q)=\sqrt{\frac{\sum_{(x,y)\in Q}{(T(x,y)-m_{T}(Q))^{2}}}{|Q|-1}}
\end{equation}
$m_{T}(Q)$ ist das arithmetische Mittel von $Q$ bezüglich $T$ für welches gilt:
\begin{equation}
	m_{T}(Q)=\frac{\sum_{(x,y)\in Q}{T(x,y)}}{|Q|}
\end{equation}
Aus $C$ werden alle die Regionen $Q$ entfernt für die $c_{T}(Q)>c^{max}$ gilt.
Der Parameter $c^{max}$ legt fest bis zu welchem Grad die Strichbreite innerhalb
einer Connected Component variieren darf um noch als Textzeichen zu gelten.

Der letzte Schritt der Textlokalisierung ist die Ausgabe einer Menge $R$ von
Bounding Boxen. Für alle in $C$ verbliebenen Regionen $Q$ wird die Bounding Box
$R_{cc}$ berechnet und zu $R$ hinzugefügt.

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{lr}
		\toprule
		Parameter & Wert\\
		\midrule
		Low Canny Threshold ($t_{low}$) & 70\\
		High Canny Threshold ($t_{high}$) & 165\\
		\midrule
		Minimale CC Fläche ($A_{cc}^{min}$) & 30\\
		Maximale CC Fläche ($A_{cc}^{max}$) & 3200\\
		Maximales CC Seitenverhältnis ($R_{cc}^{max}$) & 1.8\\
		Minimaler CC Extent ($E_{cc}^{min}$) & 0.25\\
		Maximaler CC Extent ($E_{cc}^{max}$) & 0.75\\
		Maximale CC Solidity ($S_{cc}^{max}$) & 0.9\\
		\midrule
		Maximaler SWT Variationskoeffizient ($c^{max}$) & 0.5\\
		\midrule
		MSER Delta ($\Delta$) &4\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Parameter der Textlokalisierung}
	\label{tbl:params}
\end{table}
\subsubsection{Parameter}
Die Werte der im letzten Abschnitt beschriebenen Parameter der Textlokalisierung
sind in Tabelle ~\ref{tbl:params} dargestellt. Diese Werte wurden ermittelt,
indem jeder Parameter so lange angepasst wurde, bis der in Sektion
~\ref{sec:precandrecall} definierte f-Score möglichst hoch war.

\subsubsection{Praktische Umsetzung}
Die Textlokalisierung wurde mithilfe von C++ sowie der quelloffenen Library OpenCV \cite{itseez2015opencv} implementiert. OpenCV ermöglicht das Laden und Speichern von digitalen Bildern. Zusätzlich beinhaltet die Library folgende für die Textlokalisierung relevante Methoden:

\begin{enumerate}
	\item Konvertierung von RGB-Bildern in Graustufenbildern \cite{opencvcvtColor}.
	\item Bestimmung von MSER in Graustufenbildern \cite{opencvfeature}.
	\item Berechnung des Gradienten \cite{opencvsobel} sowie dessen Magnitude und Orientierung \cite{opencvcartpolar}.
	\item Anwendung des Canny Edge Detector \cite{opencvcanny}.
	\item Bestimmung von Connected Components \cite{opencvfindCC}.
	\item Berechnung der Bounding Box \cite{opencvbounding} und konvexen Hülle \cite{opencvconvex} einer Connected Component.
	\item Durchführung der Distance Transform \cite{opencvdistance}.
\end{enumerate}

Die Stroke Width Transform sowie das Edge Enhancing der MSER sind nicht in OpenCV verfügbar. Aus diesem Grund mussten sie implementiert werden. Bei beiden wurde sich an dem in \cite{robusteee} veröffentlichten Code orientiert, der wiederum auf \cite{chen2011robust} basiert.
